% !TEX root = dissertacao.tex
\chapter{Introdução}
\label{Introducao}

(A introdução deve incluir o \textbf{tema} e breves colocações iniciais, apresentando as \textbf{motivações pessoais} do autor em relação ao tema)

\section{Apresentação do tema}
\label{intro.apres}

(Neste item, o \textbf{tema} deve ser apresentado, de forma geral e panorâmica, e progressivamente problematizado de modo a focar um objeto/problema de investigação.
O texto deve ser iniciado pela descrição/caracterização do tema, seguida de sua \textbf{contextualização na realidade e no campo de conhecimento} onde se insere. O autor deve apresentar ideias claras e uma visão de conjunto, demonstrando que domina minimamente o assunto que pretende abordar. Deve mostrar diferentes ângulos da questão, pois é o confronto de diferentes perspectivas que vai permitir a sua problematização. 

A problematização deve ser iniciada com a exposição das inquietações, dúvidas teóricas e/ou das dificuldades práticas que fomentaram a busca pela compreensão do fenômeno e culminar com a formulação do problema de pesquisa. 

O \textbf{problema específico} a ser investigado ao longo do estudo, deve ser destacado no final do texto, de preferência na forma de pergunta e em negrito. Deve conter o \textbf{objeto} (``O que'' exatamente você pretende pesquisar?) e o \textbf{universo da pesquisa} (indivíduo, grupo e instituição pesquisada - quem? onde?).

\section{Objetivos}

\subsection{Geral}

No objetivo geral o autor apresenta qual o propósito de sua pesquisa, o que se pretende com o trabalho. Ele deve indicar a finalidade da pesquisa, relativa ao objeto e/ou a contribuição que o estudo pretende dar ao campo de conhecimento e/ou aos profissionais que atuam na área. O \textbf{objetivo geral} do estudo refere-se especialmente ao conhecimento que se pretende construir a partir do projeto de investigação. Utilizar verbo no infinitivo: analisar, investigar, descrever, pesquisar, verificar, identificar, mapear, levantar, diagnosticar, avaliar, conceituar, relacionar, etc. ? consultar listagem entregue.

\subsection{Específicos}

Os objetivos específicos estão voltados para as questões secundárias a serem respondidas no decorrer da pesquisa e que são relacionadas à questão principal. São objetivos que vão auxiliar o autor a atingir seu objetivo geral e, em geral, correspondem a \textbf{etapas específicas de investigação}. (Que objetivos menores pretende alcançar para favorecer o objetivo geral?).

A redação, em tópicos, deve ser clara e objetiva e iniciar-se sempre com verbos no infinitivo como, por exemplo: analisar, investigar, descrever, pesquisar, verificar, identificar, etc.? consultar listagem entregue.

\subsection{Justificativa}

(Argumentar sobre a relevância do estudo, o porque a realização do seu trabalho é importante. Deve-se explicitar qual ou quais \textbf{ustificativas} existem para o desenvolvimento do estudo da problemática escolhida. 

Pode-se iniciar considerando a \textbf{\ul{abrangência e seu impacto social, político e econômico do problema}}. Apresente dados que comprovem a \textbf{magnitude ou a gravidade do problema}. 
Além disso, é importante \ul{\textbf{situar a problemática no campo da administração}}, de modo que o leitor não tenha dúvidas de que este é um problema pertinente aos estudos nessa área ? não é apenas um problema com grande relevância para a sociedade em geral, mas em especial, para os administradores. Indique outras pesquisas ou a análise de especialistas que apontem para como a \ul{\textbf{problemática escolhida tem gerado prejuízos, desafios às organizações}}. 
Após justificar o ?porque? o tema merece ser estudado, é preciso defender a \ul{\textbf{relevância científica}} que pode apresentar o estudo em questão, \ul{\textbf{destacando como os resultados da pesquisa podem ajudar os estudiosos a compreender melhor o problema, assim como os administradores a lidar com ele}}. Destaque a falta de estudos como esse no campo, a necessidade de investigações empíricas como essa, \ul{\textbf{as contribuições que as análises, revisões propostas, podem dar para a compreensão do problema}} e o desenvolvimento científico no campo de conhecimento específico onde se insere assim como \ul{\textbf{para a melhoria os processos e práticas de gestão nas organizações}}. 

\subsection{Procedimentos metodológicos}

Refere-se a descrição dos procedimentos intelectuais e técnicos da pesquisa. Deve esclarecer qual \textbf{o tipo de pesquisa utilizada e as opções metodológicas para execução da mesma}. Não deixe de justificar e fundamentar suas escolhas.

Nos estudos teóricos/bibliográficos, descrever os critérios que orientaram a opções teóricas feitas (o por quê estar trabalhando com esse ou tal autor/teoria), as etapas de leitura e de documentação.
No caso de realização de estudo de campo, é importante situar o leitor do campo escolhido para realização da pesquisa. Indique \ul{\textbf{qual/quais instituição/coes onde o trabalho de campo se realizou e quais foram os critérios/motivos para escolha da instituição}}. Descreva a/as instituição/ões de maneira objetiva: sua localização, área de atuação, dimensões, estrutura física e humana. 

É preciso ainda explicar com quem foram feitas as entrevistas/aplicados questionários e por quê (como se deu a seleção dos participantes, os critérios de inclusão e de exclusão); e \ul{\textbf{caracterizar os sujeitos do estudo}} (sexo, idade, escolaridade, cargos/funções, etc).
A seguir, procure \ul{\textbf{detalhar as etapas de investigação}} de modo a que o leitor possa reconhecer todo o caminho percorrido: como foi a aproximação a instituição/aos sujeitos, \ul{\textbf{quais os instrumentos de coleta de dados utilizados e o que você pretendia com cada instrumento}}.
 
É necessário mencionar o tipo de entrevista escolhida (estruturada, semi-estruturada, não-estruturada, grupo focal) e o tipo de questionário escolhido (com perguntas abertas, fechadas, escala de valores, etc), justificando suas escolhas. Tanto o roteiro de entrevistas quanto o modelo do questionário não devem ser detalhados nesse subitem, mas podem estar integralmente no apêndice do projeto. 

É preciso ainda \ul{\textbf{apresentar os procedimentos para a análise dos dados}} (categorização, análise de conteúdo/discurso, tratamento estatístico, etc).
Importante: toda a metodologia da pesquisa deve estar em consonância com o problema/objetivos do estudo e o referencial teórico adotado. 
