\chapter{Análise dos resultados}
\label{analise:res}

Como pôde ser observado na Seção \ref{Sec:resultados}, o resultado da auto avaliação consiste em duas listas, uma para \gp e outra para \dsw, contendo as perguntas que foram classificadas como prioritárias para um plano de ação de melhorias. As Figuras \ref{Fig:resulado:PM} e \ref{Fig:resulado:SI} mostram os primeiros processos de ambas as listas, cuja ordenação segue o \textit{score} calculado a partir dos valores empresariais e coloca nas primeiras posições os itens com pior desempenho.

A seguir serão analisados os cinco primeiros itens de cada lista com o intuito de validar o processo. Foram escolhidos somente dez elementos para análise pelo fato da lista ser muito extensa e também porque um plano de ação para pequenas e médias empresas, segmento escolhido para ser tratado nesta dissertação, tem maiores probabilidades de sucesso se executado em pequenas etapas e com um número menor, e consequentemente mais gerenciável, de tarefas.

É importante frisar que as duas listas devem ser percorridas integralmente para se concretizar a implantação da \iso, principalmente se o objetivo final for a certificação na Norma. Todos os processos e atividades que não satisfizerem os requisitos mínimos deverão ser abordados, fato que é facilitado pelos \textit{scores} gerados pelo processo criado por esta dissertação.

Cada um dos dez itens será analisado frente aos três principais valores empresariais do questionário de auto avaliação: comunicação com o cliente, controle de qualidade e capacidade de previsão de entrega.

\section{Itens priorizados de \gp}

\subsection{PM.1.11}

A pergunta ``É gerado algum plano de projeto?'' remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{PM.1.11 Generate the Project Plan integrating the elements previously identified and documented}'' \citep{iso} - Gerar o plano de projeto integrando os elementos previamente identificados e documentados (tradução livre do autor).
\end{quote}	

O plano de projeto define como um projeto é executado, monitorado, controlado e encerrado \citep{pmbok}, se tornando um documento base para o seu gerenciamento. Sua influência nos principais valores empresariais pode ser observada nas análises a seguir:

\begin{description}
	
	\item[Comunicação com o cliente:] o plano de projeto contém os planos de gerenciamento de comunicação e das partes interessadas que, juntos, representam o planejamento da estratégia de comunicação com todos os interessados pelo projeto, principalmente o cliente.
	
	\item[Controle de qualidade:] o plano de projeto contém os planos de gerenciamento da qualidade e outros planos subsidiários, tais como o plano de gerenciamento do escopo e requisitos, que oferecem os recursos necessários para garantir a qualidade dos sistemas desenvolvidos pela empresa.
	
	\item[Capacidade de previsão e entrega:] o plano de projeto contém os planos de gerenciamento do tempo, escopo e requisitos, que possuem os elementos para controlar o trabalho e verificar se as tarefas necessárias para a entrega dos produtos e serviços estão sendo realizadas dentro do cronograma, possibilitando prever atrasos antecipadamente.
	
\end{description}

Um plano de ação que contenha este processo como primeiro item de trabalho trará benefícios relevantes para a organização e observáveis a curtíssimo prazo. Por se tratar de base para a gerência de projetos e endereçar os três principais valores empresariais da organização alvo, por si só já seria um argumento que ratificaria o trabalho desta dissertação.

A empresa alvo trabalha somente com uma Declaração de Trabalho ou Termo de Abertura de Projeto que documentam as informações necessárias para o início do projeto mas não formalizam como o projeto será executado, monitorado, controlado e encerrado.

\subsection{PM.1.3}

A pergunta ``O processo de desenvolvimento de SW prevê atividades de verificação, validação e revisão para garantir a qualidade do produto?'' remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{PM.1.3 Identify the specific Tasks to be performed in order to produce the Deliverables and their Software Components identified in the Statement of Work. Include Tasks in the SI process along with verification, validation and reviews with Customer and Work}'' \citep{iso} - Identificar as tarefas específicas que deverão ser executadas para produzir as entregas e seus componentes de \sw identificados na Declaração de Trabalho. Incluir tarefas no processo de \dsw junto com a verificação, validação e revisão com o cliente (tradução livre do autor).
	
\end{quote}

A Declaração de Trabalho é um dos primeiros documentos do projeto. Ele pode dar origem ou, dependendo do seu conteúdo, ser considerado como o Termo de Abertura do Projeto. Este termo estabelece a parceria entre as empresas executora e requisitante do projeto \citep{pmbok} e origina as tarefas que produzirão as entregas e componentes de \sw do projeto. Sua influência nos principais valores empresariais pode ser observada nas análises a seguir:

\begin{description}
	
	\item[Comunicação com o cliente:] como pode ser observado na descrição do processo, o cliente deve estar presente na criação, validação e revisão das tarefas, evidenciando a importância da comunicação com o mesmo.
	
	\item[Controle de qualidade:] o processo de criação das tarefas prevê também a criação de critérios de aceitação que serão utilizados em conjunto com os requisitos para a base do controle da qualidade.
	
	\item[Capacidade de previsão e entrega:] a lista de tarefas originada pelo processo servirá de entrada para o processo de planejamento do tempo. De posse de uma lista completa, sem ambiguidades ou incoerências, a empresa desenvolvedora terá maior sucesso na estimativa do tempo de conclusão do projeto.
	
\end{description}

Este processo trata diretamente da inclusão do cliente no processo de \dsw, tornando a comunicação com ele mais frequente e próxima. Assim como o item anterior, também contém elementos de grande influência nos outros principais valores empresariais. 

A empresa foco promove a inclusão parcial do cliente neste processo. A Declaração de Trabalho é enviada para o cliente para aprovação mas não há mais nenhum contato com o cliente no momento em que as tarefas originadas deste documento são validadas e verificadas, tornando esta melhoria um benefício observável a curto prazo.

\subsection{PM 2.2}

A pergunta ``Como são aprovadas as solicitações de mudança no projeto?'' remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{PM 2.2 Analyse and evaluate the Change Request for cost, schedule and technical impact. The Change Request can be initiated externally by the Customer or internally by the Work Team. Update the Project Plan, if the accepted change does not affect agreements with Customer. Change Request, which affects those agreements, needs to be negotiated by both parties}'' \citep{iso} - Analise e avalie as solicitações de mudança em função dos impactos no custo, cronograma e elementos técnicos. As solicitações de mudança podem ser inicializadas externamente pelo cliente ou internamente pela equipe de trabalho. Atualize o plano de projeto se a mudança aceita não afeta os acordos com o cliente. Solicitações de mudança que afetem esses acordos precisam ser negociadas por ambas as partes. (tradução livre do autor).	
\end{quote}

As solicitações de mudanças propõem formalmente modificações em documentos, entregas ou linhas de base e podem resultar em atualizações em outras partes do plano de gerenciamento do projeto \citep{pmbok}. A influência deste processo nos principais valores empresariais pode ser observada nas análises a seguir:

\begin{description}
	
	\item[Comunicação com o cliente:] além de tratar formalmente as solicitações de mudanças originadas pelo cliente, também atribui grande importância na análise e avaliação destas solicitações. Mudanças que afetem acordos previamente estabelecidos deverão ser renegociadas com o cliente.
	
	\item[Controle de qualidade:] a análise e avaliação das solicitações de mudança contribuem para manter a coerência entre o escopo e requisitos estabelecidos previamente.
	
	\item[Capacidade de previsão e entrega:] um dos fatores que mais influenciam no atraso das entregas de um projeto é o aumento indiscriminado e não controlado do escopo. A análise e avaliação das mudanças estima necessidades de modificação do cronograma e até mesmo a renegociação de prazos com o cliente.
	
\end{description}

Este processo abre um canal de comunicação importante com o cliente, pois trata formalmente das mudanças requisitadas no projeto e oferece procedimentos para duas situações que afetam diretamente o cliente: mudanças iniciadas por ele e mudanças que afetam acordos realizados com ele. 

Um dos principais fatores de descontentamento da empresa foco em seu processo produtivo é a falta de comunicação com os clientes a respeito das suas solicitações de mudança, tornando a melhoria neste processo um dos elementos mais importantes identificados neste trabalho.

\subsection{PM 2.3}

A pergunta ``Como o Gerente de Projetos/Líder de Equipe acompanha a equipe?'' remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{PM.2.3 Conduct revision meetings with the Work Team, identify problems, review risk status, record agreements and track them to closure.}'' \citep{iso} - Conduzir reuniões de revisão com a equipe de trabalho identificando problemas, revisando status de riscos, registrando acordos e rastreando-os ao seu fechamento. (tradução livre do autor)
\end{quote}

As reuniões são ferramentas utilizadas para discutir e endereçar tópicos pertinentes ao projeto durante a execução e gerência do seu trabalho \citep{pmbok}. A influência deste processo nos principais valores empresariais pode ser observada nas análises a seguir:

\begin{description}
	
	\item[Comunicação com o cliente:] o processo em análise cita a reunião com a equipe de trabalho e não envolve o cliente diretamente.
	
	\item[Controle de qualidade:] as reuniões são ferramentas muito eficientes, quando realizadas de forma correta, para acompanhar o trabalho e manter a qualidade dos produtos e serviços, permitindo identificar não conformidades e traçar planos de ação corretivos.
	
	\item[Capacidade de previsão e entrega:] da mesma forma que citado no controle de qualidade, as reuniões permitem detectar situações que possam levar ao atraso nas entregas e endereçá-las a tempo de corrigir o rumo do projeto.
	
\end{description}

A empresa foco realiza reuniões de acompanhamento com a equipe somente para projetos que apresentam problemas. A instituição de reuniões de acompanhamento trarão benefícios na qualidade do processo de desenvolvimento de \sw e também na motivação da equipe, que passa a se sentir mais valorizada no processo.

\subsection{PM 2.4}

A pergunta ``Como o cliente acompanha o projeto?'' remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{PM.2.4 Conduct revision meetings with the Customer, record agreements and track them to closure. Change Request initiated by Customer or initiated by Work Team, which affects the Customer, needs to be negotiated to reach acceptance of both parties. If necessary, update the Project Plan according to new agreement with Customer.}'' \citep{iso} - Conduzir reuniões de revisão com o cliente, registrar acordos e rastreá-los ao seu fechamento. Requisições de mudança iniciadas pelo cliente, ou iniciadas pela equipe de trabalho mas que afetem o cliente, precisam ser negociadas para alcançar um acordo por ambas as partes. Se necessário, atualize o plano de projeto de acordo com os novos acordos com o cliente. (tradução livre do autor)
\end{quote}

As reuniões foram definidas na análise anterior, porém a reunião deste processo em análise tem como principal foco o cliente e seu papel no controle do projeto. A influência deste processo nos principais valores empresariais pode ser observada nas análises a seguir:

\begin{description}
	
	\item[Comunicação com o cliente:] um dos principais processos de inclusão do cliente no processo de desenvolvimento de \sw, pois trata da revisão do trabalho e endereçamento das solicitações de mudanças e possíveis alterações em acordos estabelecidos.
	
	\item[Controle de qualidade:] o processo de revisão do trabalho com o cliente assegura que o projeto está produzindo resultados de acordo com os critérios de qualidade estabelecidos pelo próprio cliente.
	
	\item[Capacidade de previsão e entrega:] a revisão do trabalho em conjunto com o cliente permite detectar situações que possam levar ao atraso nas entregas e endereçá-las, em conjunto com o cliente, a tempo de corrigir o rumo do projeto.
	
\end{description}

Este processo, assim como o PM.1.3, trata diretamente da inclusão do cliente no processo de \dsw, também tornando a comunicação com ele mais frequente e próxima. Assim como o item anterior, também contém elementos de grande influência nos outros principais valores empresariais. 

A empresa foco realiza reuniões de acompanhamento com seus clientes somente em alguns projetos e em algumas poucas fases. A inclusão do cliente em mais fases do projeto trará benefícios diretos em relação à confiabilidade e fidelização deste cliente.

\section{Itens priorizados de \dsw}

\subsection{SI.6.6}
\label{sec:si:entregas}

A pergunta ``Como são realizadas as entregas do software?'' remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{SI.6.6 Perform  delivery  according  to Delivery Instructions}'' \citep{iso} - Realizar as entregas de acordo com as instruções de entrega (tradução livre do autor).
\end{quote}	

O documento chamado de instruções de entrega contém orientações de como \sw, relatórios, documentos ou qualquer outro tipo de artefato do projeto deverão ser entregues ao cliente. Ele deve ser parte integrante do \ppj e ser aprovado pelo cliente. A influência deste processo nos principais valores empresariais pode ser observada nas análises a seguir:

\begin{description}
	
	\item[Comunicação com o cliente:] estabelece as condições e procedimentos para comunicar e realizar as entregas do projeto, colocando novamente o cliente como ator principal do processo.
	
	\item[Controle de qualidade:] a definição de como as entregas serão realizadas faz com que a qualidade seja incluída além do processo produtivo, visto que este passo final do processo é muitas vezes negligenciado e leva a empresa desenvolvedora a cometer erros que poderão manchar todo um trabalho bem feito e bem controlado em termos de qualidade.
	
	\item[Capacidade de previsão e entrega:] junto com o acompanhamento do trabalho realizado, este é um dos principais processos que garantem a capacidade de previsão e entrega.
	
\end{description}

Possuir este documento e executar o processo de acordo com as instruções contidas no mesmo é peça fundamental para manter uma comunicação eficiente com o cliente, adicionar qualidade ao projeto e garantir que tudo seja entregue dentro de sua previsão.

Foi detectado que a empresa foco deste trabalho não possui instruções de entrega formalizadas e isso causa conflitos com os clientes que não possuem previsão de quando suas solicitações serão atendidas. A implantação deste processo trará benefícios imediatos, aumentando a confiabilidade da empresa frente a seus clientes. 

\subsection{SI.3.4}
\label{sec:si:ver:proj:sw}

A pergunta ``Como é verificado o projeto de software?'' remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{SI.3.4 Verify and obtain approval of the Software Design. Verify  correctness  of  Software  Design documentation,  its  feasibility  and  consistency with  their Requirement  Specification.  Verify that the Traceability  Record contains the adequate relationships  between  requirements  and  the Software Design elements. The results found are documented  in  a  Verification  Results  and corrections  are  made  until  the document  is approved  by  DES.  If  significant  changes  were needed, initiate a Change Request.}'' \citep{iso} - Verificar e obter aprovação do projeto de \sw. Verificar a correção da documentação de projeto de \sw, sua viabilidade e consistência com as especificações de requisitos. Verificar se o registro de rastreabilidade contém os relacionamentos adequados entre requisitos e elementos de projeto de \sw. Os resultados encontrados devem ser documentados em um documento de verificação de resultados e correções devem ser feitas até o documento ser aprovado pelo analista. Se mudanças significativas forem necessárias, iniciar um pedido de mudança (tradução livre do autor).
\end{quote}	

O projeto de \sw é um documento que possui, entre outros elementos, os requisitos e a matriz de rastreabilidade, fundamentais para a construção do \sw. A influência deste processo nos principais valores empresariais pode ser observada nas análises a seguir:

\begin{description}
	
	\item[Comunicação com o cliente:] revisar e aprovar o projeto de \sw é também um exercício de revisar os requisitos do projeto que refletem, entre outras coisas, as necessidades do cliente. Em casos de incoerência, ambiguidade ou falta de clareza, será necessário se comunicar com o cliente para garantir que os requisitos estejam corretos.
	
	\item[Controle de qualidade:] o processo em análise é fundamental para a qualidade do \sw, pois revisa os principais elementos para a sua construção.
	
	\item[Capacidade de previsão e entrega:] para conseguir gerar uma previsão de entrega é preciso que o trabalho não possua inconsistências e todos os requisitos estejam corretos, tornando este processo essencial para a capacidade de previsão de entrega.
	
\end{description}

A empresa foco deste trabalho não possui um processo formal de revisão do projeto de \sw, levando muitos de seus projetos a entregas que não satisfazem as necessidades do cliente, expondo um controle de qualidade deficitário e gerando prejuízos por conta de retrabalhos e até mesmo cancelamentos. Este processo contribuirá imediatamente para a melhoria no processo de desenvolvimento de \sw e também para a retomada da confiabilidade frente aos clientes.

\subsection{SI.6.3}

A pergunta ``Existe algum documento que formalize como a manutenção do software será realizada?'' remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{SI.6.4  Verify  and  obtain  approval  of  the Maintenance Documentation. Verify consistency  of  Maintenance Documentation with Software Configuration. The  results  found  are  documented  in  a Verification  Results and  corrections  are  made until the document is approved by TL.}'' \citep{iso} - Verificar e obter aprovação da documentação de manutenção. Verificar a consistência da documentação de manutenção com a configuração de \sw. Os resultados encontrados devem ser documentados em um documento de verificação de resultados e correções devem ser feitas até o documento ser aprovado pelo líder de equipe. (tradução livre do autor).
\end{quote}	

A documentação da manutenção regula como o \sw será mantido após sua entrega. Em alguns casos é um contrato formal entre a empresa desenvolvedora de \sw e o cliente. A influência deste processo nos principais valores empresariais pode ser observada nas análises a seguir:

\begin{description}
	
	\item[Comunicação com o cliente:] o processo de verificação e aprovação deve ser feito em conjunto com o cliente, principal interessado, incluindo mais uma vez o cliente no planejamento do projeto.
	
	\item[Controle de qualidade:] assim como citado na Seção \ref{sec:si:entregas}, a qualidade deve estar presente além da execução do projeto e deve ser levada em consideração na elaboração da documentação de manutenção.
	
	\item[Capacidade de previsão e entrega:] não há nenhuma relação com este valor empresarial, visto que as entregas já terão sido realizadas quando a etapa de manutenção estiver em vigor.
	
\end{description}

A empresa foco deste trabalho possui contratos formais de manutenção dos seus \sws, mas não possui nenhum processo de verificação e aprovação, principalmente um que inclua o cliente. Como consequência, alguns conflitos surgem após a implantação do \sw e início da fase de manutenção. A adoção deste processo trará como benefício principal a participação e consequente valorização do cliente no projeto.

\subsection{SI.3.3}

A pergunta ``Como é gerado o projeto de arquitetura de software?'' remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{SI.3.3 Document or update the Software Design. Analyze  the  Requirements  Specification to generate  the  architectural  design,  its arrangement  in  subsystems  and  Software Components defining the internal and external interfaces.  Describe  in  detail,  the  appearance and the behaviour of the interface, based on the Requirements  Specification in a way that Resources for its implementation can be foreseen. Provide  the  detail  of Software  Components and their  interfaces  to  allow  the  construction  in  an evident way. Generate or update the Traceability Record.}'' \citep{iso} - Documente ou atualize o projeto de arquitetura do \sw. Analise as especificações de requisitos para gerar um projeto de arquitetura, seu arranjo em subsistemas e componentes de \sw definindo as interfaces internas e externas. Descreva em detalhes a aparência e o comportamento das interfaces, baseado na especificação de requisitos de forma que os recursos necessários para sua implementação possam ser previstos. Provenha os detalhes de componentes de \sw e suas interfaces para permitir a construção de forma evidente. Gere ou atualize o registro de rastreabilidade. (tradução livre do autor).
\end{quote}	

O projeto de \sw foi discutido na Seção \ref{sec:si:ver:proj:sw} e a influência deste processo nos principais valores empresariais pode ser observada nas análises a seguir:

\begin{description}
	
	\item[Comunicação com o cliente:] a ação de analisar os requisitos do projeto é equivalente a entender as necessidades do cliente. Em casos de incoerência, ambiguidade ou falta de clareza, será necessário se comunicar com o cliente para garantir que os requisitos estejam corretos.
	
	\item[Controle de qualidade:] o processo em análise é fundamental para a qualidade do \sw, pois fornece os principais elementos para a sua construção.
	
	\item[Capacidade de previsão e entrega:] para conseguir gerar uma previsão de entrega é preciso que o trabalho não possua inconsistências e todos os requisitos estejam corretos, tornando este processo essencial para a capacidade de previsão de entrega.
	
\end{description}

Este processo tem um peso muito maior nos valores da qualidade e previsão de entrega. Os documentos e ações descritos acima fazem parte do ``centro nervoso'' do desenvolvimento de \sw: a arquitetura, que permite uma construção mais eficiente e integrada dos sistemas, melhor distribuição do trabalho, reaproveitamento de componentes e escalabilidade (previsão de crescimento do \sw). Por tratar e valorizar os requisitos, atinge indiretamente a comunicação com o cliente, visto que estes devem ser levantados a partir de entrevistas e pesquisas realizadas em conjunto com o cliente.

A empresa foco não possui um processo formal de documentação do projeto de \sw. Assim como citado na Seção \ref{sec:si:ver:proj:sw}, melhorias neste processo trarão benefícios imediatos como a retomada da confiabilidade dos clientes.

\subsection{SI.5.3}

A pergunta ``Existe algum processo de integração dos componentes de softwares desenvolvidos?'' remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{SI.5.3  Integrates  the Software using Software Components and updates Test  Cases and Test Procedures for integration testing, as needed.}'' \citep{iso} - Integre o \sw utilizando componentes de \sw e atualize os casos e procedimentos de teste para testes de integração, conforme necessário. (tradução livre do autor).
\end{quote}	

A construção de um \sw a partir da integração dos seus componentes é uma prática muito difundida e contribui para o desenvolvimento ágil de sistemas. A influência deste processo nos principais valores empresariais pode ser observada nas análises a seguir:

\begin{description}
	
	\item[Comunicação com o cliente:] não há relacionamento direto com este valor empresarial.
	
	\item[Controle de qualidade:] a modularização na construção de um \sw permite que pequenos ``pedaços'' funcionais, também chamados de protótipos, possam ser entregues e validados pelo cliente, tornando o controle de qualidade uma atividade frequente durante o ciclo de vida do projeto. Os testes, citados no processo de integração, são considerados as principais ferramentas de controle de qualidade na área de desenvolvimento de \sw.
	
	\item[Capacidade de previsão e entrega:] da mesma forma que citado anteriormente, a entrega de protótipos assegura que o projeto está caminhando com sucesso ao seu objetivo e, caso contrário, permite identificar problemas a tempo de corrigi-los e manter a capacidade de realizar as entregas conforme combinado.
	
\end{description}

Este processo, assim como o anterior, tem um peso muito maior nos valores da qualidade e previsão de entrega, não tendo nenhum peso em relação à comunicação com o cliente.

A empresa foco trabalha com a criação incremental de \sw, integrando componentes a cada etapa do projeto. Porém, não possui um processo de testes bem definido, deixando o controle de qualidade deficiente. A melhoria na criação e aplicação dos testes trará benefícios em termos de produtividade muito expressivos para a empresa.

\section{Resumo}

O resultado das análises realizadas anteriormente nos cinco processos de \gp e cinco processos de \dsw foi resumido na Tabela \ref{tab:resumo:analise}, que exibe os impactos de cada processo sugerido pela planilha de auto avaliação nos três principais valores empresariais.

\begin{table}[h!]\footnotesize
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline \textbf{Processo} & \textbf{Comunicação com o cliente} & \textbf{Controle de qualidade} & \textbf{Capac.previsão e entrega} \\ 
	\hline PM.1.11 & Altíssimo & Altíssimo & Altíssimo \\ 
	\hline PM.1.3 & Altíssimo & Altíssimo & Alto \\ 
	\hline PM.2.2 & Altíssimo & Altíssimo & Altíssimo \\ 
	\hline PM.2.3 & Nenhum & Altíssimo & Altíssimo \\ 
	\hline PM.2.4 & Altíssimo & Altíssimo & Altíssimo \\ 
	\hline SI.6.6 & Altíssimo & Alto & Altíssimo \\ 
	\hline SI.3.4 & Médio & Altíssimo & Alto \\ 
	\hline SI.6.3 & Alto & Médio & Nenhum \\ 
	\hline SI.3.3 & Médio & Altíssimo & Alto \\ 
	\hline SI.5.3 & Nenhum & Altíssimo & Alto \\ 
	\hline 
\end{tabular} 
\caption {Impacto dos processos nos valores empresariais}
\label{tab:resumo:analise}
\end{table}