% !TEX root = dissertacao.tex
\chapter{Conclusões}
	
\section{Considerações Finais}

Os resultados obtidos no Capítulo \ref{Sec:resultados} geraram duas listas de processos priorizados pelos valores empresariais, sendo uma composta pelos processos de \gp e a outra pelos processos de \dsw. As Figuras \ref{Fig:resulado:PM} e \ref{Fig:resulado:SI} mostram os primeiros processos de ambas as listas.

A seguir serão analisadas as sugestões de processos que deverão ser trabalhados prioritariamente, sendo elencados os cinco primeiros elementos de cada lista.

\subsection{Itens priorizados de \gp}

\subsubsection{PM.1.11}

A pergunta ``É gerado algum plano de projeto?'' nos remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{PM.1.11 Generate the Project Plan integrating the elements previously identified and documented}'' \citep{iso} - Gerar o plano de projeto integrando os elementos previamente identificados e documentados (tradução livre do autor).
\end{quote}	
 	
 
O plano de projeto é um documento base para o gerenciamento do projeto. Além de conter elementos que tratam da comunicação com o cliente, também possui grande influência nos outros dois principais valores empresariais classificados como mais importantes: controle de qualidade e capacidade de previsão e entrega. 
	
Um plano de ação que contenha este processo como primeiro item de trabalho trará benefícios relevantes para a organização e observáveis a curtíssimo prazo. Por se tratar de base para a gerência de projetos e endereçar os três principais valores empresariais da organização alvo, por si só já seria um argumento que ratificaria o trabalho desta dissertação.

\subsubsection{PM.1.3}

A pergunta ``O processo de desenvolvimento de SW prevê atividades de verificação, validação e revisão para garantir a qualidade do produto?'' nos remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{PM.1.3 Identify the specific Tasks to be performed in order to produce the Deliverables and their Software Components identified in the Statement of Work. Include Tasks in the SI process along with verification, validation and reviews with Customer and Work}'' \citep{iso} - Identificar as tarefas específicas que deverão ser executadas para produzir as entregas e seus componentes de \sw identificados na Declaração de Trabalho. Incluir tarefas no processo de \dsw junto com a verificação, validação e revisão com o cliente (tradução livre do autor).
	
\end{quote}

Este processo trata diretamente da inclusão do cliente no processo de \dsw, tornando a comunicação com ele mais frequente e próxima. Assim como o item anterior, também contém elementos de grande influência nos outros principais valores empresariais. 

\subsubsection{PM 2.2}

A pergunta ``Como são aprovadas as solicitações de mudança no projeto?'' nos remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{PM 2.2 Analyse and evaluate the Change Request for cost, schedule and technical impact. The Change Request can be initiated externally by the Customer or internally by the Work Team. Update the Project Plan, if the accepted change does not affect agreements with Customer. Change Request, which affects those agreements, needs to be negotiated by both parties}'' \citep{iso} - Analise e avalie as requisições de mudança em função dos impactos no custo, cronograma e elementos técnicos. As requisições de mudança podem ser inicializadas externamente pelo cliente ou internamente pela equipe de trabalho. Atualize o plano de projeto se a mudança aceita não afeta os acordos com o cliente. Requisições de mudança que afetem esses acordos precisam ser negociadas por ambas as partes. (tradução livre do autor).	
\end{quote}

Este processo abre um canal de comunicação importante com o cliente, pois trata formalmente das mudanças requisitadas no projeto e oferece procedimentos para duas situações que afetam diretamente o cliente: mudanças iniciadas por ele e mudanças que afetam acordos realizados com ele. Assim como o item anterior, também contém elementos de grande influência nos outros principais valores empresariais. 


\subsubsection{PM 2.3}

A pergunta ``Como o GP/LE acompanha a equipe?'' nos remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{PM.2.3 Conduct revision meetings with the Work Team, identify problems, review risk status, record agreements and track them to closure.}'' \citep{iso} - Conduzir reuniões de revisão com a equipe de trabalho identificando problemas, revisando status de riscos, registrando acordos e rastreando-os ao seu fechamento. (tradução livre do autor)
\end{quote}

Este processo não cita diretamente o cliente mas possui elementos que estão diretamente ligados à comunicação com ele, como o registro de acordos que foi citado no item anterior. Este processo também contém elementos de grande influência nos outros principais valores empresariais. 

\subsubsection{PM 2.4}

A pergunta ``Como o cliente acompanha o projeto?'' nos remete ao processo:

\begin{quote}
	``\textit{PM.2.4 Conduct revision meetings with the Customer, record agreements and track them to closure. Change Request initiated by Customer or initiated by Work Team, which affects the Customer, needs to be negotiated to reach acceptance of both parties. If necessary, update the Project Plan according to new agreement with Customer.}'' \citep{iso} - Conduzir reuniões de revisão com o cliente, registrar acordos e rastreá-los ao seu fechamento. Requisições de mudança iniciadas pelo cliente, ou iniciadas pela equipe de trabalho mas que afetem o cliente, precisam ser negociadas para alcançar um acordo por ambas as partes. Se necessário, atualize o plano de projeto de acordo com os novos acordos com o cliente. (tradução livre do autor)
\end{quote}

Este processo, assim como o PM.1.3, trata diretamente da inclusão do cliente no processo de \dsw, também tornando a comunicação com ele mais frequente e próxima. Assim como o item anterior, também contém elementos de grande influência nos outros principais valores empresariais. 

\subsection{Itens priorizados de \dsw}

\subsection{Conclusões}

Como pode ser observado nas Seções anteriores, os resultados obtidos no Capítulo \ref{Sec:resultados} se mostraram muito satisfatórios. A seguir ressalto algumas observações que resumem as análises feitas anteriormente:

\begin{itemize}
	
	\item Dentre os 5 primeiros itens priorizados para \gp, 3 estão diretamente relacionados com o cliente (revisão da qualidade do produto, aprovação de solicitações de mudanças requisitadas pelo cliente e acompanhamento do projeto pelo cliente);
	
	\item Dentre os 5 primeiros itens priorizados para \dsw, 2 estão diretamente relacionados com o cliente (entregas ao cliente e formalização da manutenção do \sw com o cliente);
	
	\item Os demais itens, das duas listas, estão relacionados com processos que trarão melhorias associadas indiretamente ao cliente.
	
\end{itemize}

\iftoggle{full}
{

	Esses números indicam que, caso a organização siga esta lista de priorizações e escolha os 5 primeiros itens para cada grupo, ela não somente terá uma quantidade exequível de ações de melhorias de processos (10 processos em comparação aos mais de 70 totais) como essas ações iniciais irão abordar melhorias em áreas relevantes para a empresa ($50\%$ dos processos estão ligados ao cliente, principal preocupação da organização).

	Além disso, outros valores empresariais foram levados em consideração nestas listas geradas pelo questionário. Seus pesos influenciaram na priorização e valores com pesos iguais ou próximos ao atendimento ao cliente também posicionaram os processos associados no topo das listas.

	Levando em consideração o objetivo desta dissertação:
	\begin{quote}
		``Criar um método de auto diagnóstico para implantação da \iso que priorize processos com maior aderência aos valores individuais de cada empresa e que tragam benefícios relevantes observáveis nas etapas iniciais da implantação'' (Capítulo \ref{Sec:delim:trab})
	\end{quote} podemos afirmar que alcançamos este objetivo.
	
}

A hipótese levantada no Capítulo \ref{Sec:metodologia} afirmava que uma das melhores soluções para o problema definido no Capítulo \ref{sec:def:prob} era a implantação de um questionário de auto avaliação. Analisando os resultados obtidos, podemos afirmar que o questionário foi realmente uma ferramenta prática e útil para a organização montar sua estratégia de ações de melhorias de processos.

\iftoggle{full}
{

	\section{Trabalhos Futuros}

	A fim de permitir uma maior flexibilidade na personalização dos questionários, o autor tem como meta futura transpor o questionário de uma planilha eletrônica para um \sw próprio. Conforme visto no Capítulo \ref{Sec:rev:pesos}, algumas dificuldades inerentes às planilhas eletrônicas tornam a tarefa de personalização de alguns campos complexa e trabalhosa e um \sw aliado a um banco de dados trarão benefícios relevantes para este trabalho.

	Outro benefício da troca da planilha eletrônica por um \sw específico é a automação na procura pelo cenário ideal e referência à norma \iso para cada processo identificado na lista de melhorias. Pelas limitações da planilha eletrônica, o processo atual é manual e, consequentemente, exige mais tempo e trabalho do entrevistado. A partir de um \sw específico integrado a um banco de dados, é possível exibir o cenário ideal, nomenclatura original do processo na \iso e mais uma série de informações, dicas e outras informações que auxiliem no planejamento e execução das melhorias. Será possível realizar uma gestão do conhecimento em cima dos processos, permitindo até mesmo anexar documentos e referências externas para materiais de apoio. 

	Devido às características do questionário e das ideias de trabalhos futuros citadas anteriormente, uma solução desenhada para internet se mostra uma das melhores opções. Além de maior disponibilidade, visto que o questionário estaria disponível em mais de um computador, também permite a utilização de diferentes dispositivos, principalmente os móveis como tablets e celulares.
	
}

